\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{blatt.tex}

%\renewcommand{\ifdraft}{\true}

\begin{document}
\head{}{}{}

\begin{task}[Wärmestrom]{}
Wir betrachten die Temperaturverteilung auf dem Gebiet
$
 \Omega = [0,1 cm]^2 
$, d.h. $ x \in [0,1 cm]$, $ y \in [0,1 cm]$. Wir erinnern uns an das Wärmeflussmodell:
$$
 \vec{q}(x,y) = - k \nabla u(x,y)
$$
Es wird eine Temperaturverteilung von 
$$
 u(x,y) = (1 + \cos(\pi \cdot (x+y))) \cdot 20^\circ C
$$
gemessen. Die Wärmeleitfähigkeit ist $k = 0.625 \frac{W}{K m} $.

\begin{enumerate}
\item Berechnen Sie den Wärmestrom über den Rand von $\Omega$. \\
  \textbf{Hinweis}:
  \begin{itemize}
  \item Betrachten Sie ein Randstück nach dem anderen, z.B. $[0,1 cm] \times \{0\}$ (d.h. $(x,0)$ für $x \in [0,1 cm]$) für den unteren Rand.
  \item Was ist die Normalenrichtung auf diesem Randstück? Welche partielle Ableitung ist also relevant? Berechnen Sie diese.
  \item Integrieren Sie anschließend über das Randstück (nur eine Laufvariable)
  \item Addieren Sie anschließend die Flüsse auf.
  \end{itemize}
  \item Wir nehmen an, dass das Temperaturfeld der Wärmeleitungsgleichung gehorcht. Können Sie sagen ob in dem Gebiet geheizt oder gekühlt wird?
\end{enumerate}
\end{task}

\begin{task}[Randbedingungen]{}
Wir betrachten die Temperaturverteilung auf dem Gebiet
$
 \Omega = [0,1 cm]^2 
$, d.h. $ x \in [0,1 cm]$, $ y \in [0,1 cm]$. Es gelte die partielle Differentialgleichung
$$
  - k \Delta u (x,y) = f \quad \text{für alle} (x,y) \in \Omega, \text{ d.h. für alle } x \in (0,1) \text{ und } y \in (0,1).
$$
Wir wählen eine Wärmequelle $f=1$. 
Wir benötigen Randbedingungen, um zu einer eindeutigen Lösung zu kommen. Dafür geben wir die Temperatur am linken und rechten Rand vor, $u(\hat{x},y)=20^\circ C$ für $\hat{x} \in \{0,1\}$ und nehmen an, dass der obere und untere Rand perfekt isoliert ist, d.h. der Wärmestrom nach außen ist Null.

\begin{enumerate}
\item Formulieren Sie die Gleichungen für die Randbedingungen.
\item Aufgrund der Randbedingungen können wir vermuten, dass die vertikale Komponente des Wärmestroms im gesamten Gebiet Null ist. Bestimmen Sie unter dieser Annahme \emph{eine} Lösung des Problems analytisch. (Da das Problem genau eine eindeutige Lösung hat ist dies die einzige Lösung.) \\
  \textbf{Bemerkung:} \\
  Die Errechnung von geschlossenen Lösungen ist nur in Ausnahmefällen (wie diesem Beispiel) möglich. Als nächstes werden wir numerischen Berechnungen verwenden, um Lösungen zu ermitteln.
\end{enumerate}
\end{task}

\end{document}
